---
date: 2013-08-14
hidden: true
title: У робочих просторах Плазми 4.11 продовжено роботу зі спрощення у користуванні
---
{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/empty-desktop.png" caption=`Робочі простори Плазми KDE 4.11` width="600px" >}}

У новій версії робочих просторів Плазми 4.11 панель задач — один з найширше використовуваних віджетів Плазми — <a href='http://blogs.kde.org/2013/07/29/kde-plasma-desktop-411s-new-task-manager'>було портовано на QtQuick</a>. Нова версія панелі задач, зберігаючи вигляд та функціональні можливості попередніх версій, значно краще інтегрована до решти компонентів та має передбачуванішу поведінку. За допомогою портування також вдалося усунути декілька давніх вад. Нова версія віджета роботи з даними щодо зарядку акумуляторів здатна керувати підсвічуванням клавіатури (попередні версії могли керували лише яскравістю екрана), а також здатна працювати з даними щодо декількох акумуляторів у периферійних пристроях, зокрема у бездротовій миші та клавіатурі. Віджет показує дані щодо залишкового заряду акумулятора у кожному з пристроїв та попереджає про його вичерпання. У меню Kickoff нової версії окремо позначатимуться програми, встановлені протягом останніх декількох днів. І нарешті, на панелях контекстних сповіщень тепер передбачено окрему кнопку, за допомогою якої можна без проблем налаштувати параметри відповідного типу сповіщень.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/notifications.png" caption=`Поліпшені засоби обробки сповіщень` width="600px" >}}

Було виконано значну роботу з поліпшення швидкодії та стабільності у KMix, звуковому мікшері KDE. Крім того, реалізовано <a href='http://kmix5.wordpress.com/2013/07/26/kmix-mission-statement-2013/'>повноцінні можливості керування звуком у мультимедійних програвачах</a> на основі стандарту MPRIS2. 

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/battery-applet.png" caption=`Новий аплет даних щодо акумуляторів у дії` width="600px" >}}

## Засіб керування вікнами та композитним відтворенням KWin

Нова версія нашої програми для керування вікнами, KWin, також зазнала суттєвого оновлення. Розробники відмовилися від використання застарілих технологій і реалізували підтримку протоколу обміну даними «XCB». Це надало змогу керувати вікнами плавніше і швидше. Зроблено перші кроки з підтримки OpenGL 3.1 та OpenGL ES 3.0. У цьому випуску реалізовано першу початкову версію експериментальної підтримки наступника графічного сервера X11, Wayland. Нова версія KWin може працювати разом з X11 на основі Wayland. Докладніший опис того, як скористатися цим експериментальним режимом, можна знайти у <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/starting-a-full-kde-plasma-session-in-wayland/'>цьому дописі</a>. Значно поліпшено інтерфейс KWin для роботи зі скриптами. У новій версії передбачено підтримку налаштовування за допомогою графічного інтерфейсу, нові анімації та графічні ефекти та багато інших менших поліпшень. У цьому випуску повернено можливості роботи з декількома екранами (зокрема можливість підсвічування краю для «інтерактивних кутів екрана»), поліпшено роботу швидкого розподілу вікон за плитками на екрані (з налаштовуванням областей плиток) та, як завжди, реалізовано багато виправлень вад та оптимізацій. Докладніший опис можна знайти <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/what-we-did-in-kwin-4-11/'>тут</a> і <a href='http://blog.martin-graesslin.com/blog/2013/06/new-kwin-scripting-feature-in-4-11/'>тут</a>.

## Робота з декількома моніторами та вебскорочення

Модуль налаштовування монітора у Системних параметрах було замінено на <a href='http://www.afiestas.org/kscreen-1-0-released/'>новий інструмент KScreen</a>. KScreen має значно кращу підтримку конфігурацій з багатьма моніторами у робочих просторах Плазми, автоматично налаштовує роботу з новими екранами і пам'ятає параметри налаштованих вручну моніторів. У програмі передбачено простий візуальний інтерфейс і можливості керування зображенням на моніторах простим перетягуванням зі скиданням.

{{< figure class="text-center img-size-medium" src="/announcements/4/4.11.0/screenshots/kscreen.png" caption=`Керування моніторами у новому KScreen` width="600px" >}}

Було виконано роботу з упорядкування та поліпшення роботи вебскорочень, найпростішого способу пошуку потрібних вам сторінок у інтернеті. У багатьох скороченнях тепер використовується безпечне шифроване з'єднання (TLS/SSL), було додано нові скорочення, а застарілі скорочення було вилучено. Також удосконалено процедуру додавання ваших власних нових скорочень. Докладніший опис можна знайти <a href='https://plus.google.com/108470973614497915471/posts/9DUX8C9HXwD'>тут</a>.

На цьому випуску завершується історія робочих просторів Плазми 1, частини послідовності випусків KDE 4. Для полегшення переходу на наступне покоління робочих просторів підтримка цього випуску буде здійснюватися протягом двох років. Розробка нових можливостей буде виконуватися у новій версії робочих просторів Плазми 2. Втім, це не означає, що у версії для серії 4.11 не виконуватиметься робіт з удосконалення швидкодії та виправлення вад.

#### Встановлення Плазми

KDE, зокрема всі бібліотеки і програми, з яких складається середовище, доступні для безкоштовного отримання за умов дотримання ліцензій на програмне забезпечення з відкритим кодом. Програмне забезпечення KDE працює на багатьох апаратних платформах та архітектурах процесорів, зокрема ARM і x86, у багатьох операційних системах та з багатьма інструментами керування вікнами або стільничними середовищами. Окрім Linux та інших операційних систем на базі UNIX ви можете скористатися версіями більшості програм KDE у Microsoft Windows за допомогою сайта <a href='http://windows.kde.org'>програмного забезпечення KDE у Windows</a> та версіями для Apple Mac OS X за допомогою сайта <a href='http://mac.kde.org/'>програмного забезпечення KDE на Mac</a>. Експериментальні випуски програм KDE для різноманітних мобільних платформ, зокрема MeeGo, MS Windows Mobile і Symbian, можна знайти у інтернеті, але зараз у цих випусків немає супровідників. <a href='http://plasma-active.org'>Портативна плазма</a> версія середовища для широкого спектра пристроїв, зокрема планшетних комп'ютерів та інших портативних пристроїв.

Програмне забезпечення KDE можна отримати у форматі початкових кодів та різноманітних бінарних форматах за посиланнями на сайті <a href='http://download.kde.org/stable/4.11.0'>download.kde.org</a>, а також отримати на <a href='/download'>компакт-диску</a> або разом з будь-якою з сучасних <a href='/distributions'>поширених систем GNU/Linux та UNIX</a>.

##### Пакунки

Деякі з виробників дистрибутивів операційних систем Linux/UNIX люб'язно надали можливість користувачам своїх дистрибутивів отримати бінарні пакунки 4.11.0 для декількох версій дистрибутивів. У інших випадках такі бінарні версії було створено силами ентузіастів зі спільноти дистрибутива. <br />

##### Адреси для отримання пакунків

Поточний список наявних бінарних пакунків, про які відомо проєктові KDE, можна знайти у <a href='http://community.kde.org/KDE_SC/Binary_Packages#KDE_4.11.0'>вікі спільноти</a>.

Повні початкові коди 4.11.0 можна <a href='/info/4/4.11.0'>безкоштовно отримати</a>.Настанови щодо збирання і встановлення програмного забезпечення KDE 4.11.0 можна знайти на <a href='/info/4/4.11.0#binary'>Інформаційній сторінці 4.11.0</a>.

#### Вимоги до системи

Для того, щоб скористатися всіма можливостями найсвіжіших випусків, ми рекомендуємо вам встановити найсвіжішими версіям Qt, зокрема версію 4.8.4. Встановлення цієї версії забезпечить стабільність та швидкодію роботи, оскільки поліпшення програмного забезпечення KDE засновано на поліпшенні коду бібліотек Qt.<br />З метою повного використання можливостей програмного забезпечення KDE ми також рекомендуємо вам встановити у вашій системі найсвіжіші графічні драйвери, оскільки це може значно поліпшити її працездатність шляхом розширення функціональних можливостей та поліпшення стабільності.

## Крім того, сьогодні випущено:

## <a href="../applications"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/applications.png" class="app-icon" alt="Програми KDE 4.11"/>У програмах KDE 4.11 зроблено величезний крок вперед у керуванні особистими даними та загальному поліпшенні роботи</a>

У цьому випуску ви зможете скористатися значними поліпшеннями у комплексі програм KDE PIM. Програми нової версії працюють швидше та мають ширший набір можливостей. Розробники, які користуватимуться новою версією Kate, зможуть відчути переваги нових додатків для програмування мовами Python та Javascript. Нова версія Dolphin працює швидше і споживає менше пам'яті, а освітні програми нової версії мають різноманітні нові можливості.

## <a href="../platform"><img src="/announcements/4/4.11.0/images/platform.png" class="app-icon" alt="Платформа розробки KDE 4.11"/>Платформа розробки KDE 4.11 працює ефективніше за попередні версії</a>

Роботу з приготування цього випуску Платформи для розробки KDE 4.11 знову було зосереджено на забезпеченні стабільності. Нові можливості реалізовуються у майбутньому випуску KDE Frameworks 5.0. Втім, у новому стабільному випуску нам все ж вдалося ще трохи оптимізувати роботу нашого модуля Nepomuk.
